\documentclass[pdftex]{beamer}

\input{../shared/header}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multicol}


\title{Statistik für Digital Humanities}
\subtitle{Nichtparametrische Testverfahren}

\date{21.\ Juni 2021}
\def\eco{1}



\begin{document}

\include{ecotemplate}

{ % nur auf title slide nur frame number, sonst default
 \setbeamertemplate{footline}[frame number]
 \maketitle
}


\if\eco0
\begin{frame}{Überblick}
  \tableofcontents[hideallsubsections]
\end{frame}
\fi


\section{Nichtparametrische Testverfahren}

\begin{frame}{Nichtparametrische Testverfahren}
    \begin{itemize}
        \item Nichtparametrische / Annahmenfreie Tests
        \item Weniger Annahmen bezogen auf die Daten \textcolor{gray}{Nicht \textit{keine} Annahmen!}
        \item Ger"uchteweise weniger Aussagekraft (Power) als parametrische Gegenst"ucke
        \begin{itemize}
            \item $\dots$ nur bestimmbar bei gegebener Normalverteilung (Typ I / II Fehler)
        \end{itemize}
        \item Oft "uber Ranking gel"ost \textcolor{gray}{Siehe Spearman Korrelation}
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Ranking}
\begin{frame}{Ranking}
    \begin{itemize}
        \item Ranking erzeugt k"unstliche Intervallskalierung
        \item Rechenschritte:
        \begin{itemize}
            \item Sortiere Werte von klein nach groß
            \item Nummeriere die Werte = Rang 
            \item Bei gleichen Werten verwende deren Durchschnittsrang \textcolor{gray}{Tied Ranks / Gebundene R"ange}
        \end{itemize}
    \end{itemize}
    
    \pause
    
    Beispiel $X=\{D,G,F,R,F,R\}$
         \pause
    \begin{center}
    \begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|}\hline
        Sortiert&D & F & F & G & R & R\\\hline  \pause
        Pot. Rang&1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6\\\hline  \pause
        Rang &1 & 2.5 & 2.5 & 4 & 5.5 & 5.5\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    \end{center}
Achtung: Die Abstandsinformation geht damit verloren, deshalb Mediane, Range und am besten Boxplots immer mit angeben
    
\end{frame}

\if\eco0    
    \begin{frame}{Wiederholung Mittelwertvergleiche}
    \begin{center}
    \if\eco0 
    \includegraphics[width=0.95\textwidth]{Vorlesung/img/v12_wdhg.png}
    \else 
    \includegraphics[width=0.95\textwidth]{Vorlesung/img/v12_wdhg_eco.png}
    \fi
    \end{center}
    \vspace{2.8cm}
\end{frame}
\fi


\section{Wilcoxons Rangsummen / Mann-Whitney}

    \begin{frame}{Nichtparametrische Mittelwertvergleiche}
    \begin{center}
    \if\eco0 
    \includegraphics[width=0.95\textwidth]{Vorlesung/img/v12_agenda.png}
    \else 
    \includegraphics[width=0.95\textwidth]{Vorlesung/img/v12_agenda_eco.png}
    \fi
    \end{center}
\end{frame}


   \begin{frame}{Wilcoxons Rangsummen / Mann-Whitney Test}
   \subsection{Berechnung}

    \zitat{Mann, H.B. \& Whitney, D.R.}{1947}{On a test whether one or two random variables are statistically larger than the other}
    \zitat{Wilcoxon, F.}{1945}{Individual comparisons by ranking methods}
        \begin{itemize}
    \item Beide machen dasselbe. $R$ verwendet Wilcoxons Rangsummentest
        \item Parametrische Entsprechung: unabh"angiger t-Test
        \item Grundprinzip: Vergleiche die R"ange beider Gruppen
        \begin{itemize}
            \item Wenn ein Unterschied existiert, sollten in einer Gruppe signifikant mehr hohe/niedrige R"ange auftauchen als in der anderen.
        \end{itemize}
        \item $H_0 =$ Es existiert kein signifikanter Unterschied in den R"angen. Gilt wenn $W > W{kr}$
        \item $W_{kr}\rightarrow$ Wilcoxon Rangsummen Tabelle
    \item $W_{group} = \sum{(ranks_{group})} - Normalrang_{group}$
    \item $Normalrang = 1+2+3+\dots+n = \frac{n*(n+1)}{2}$ \textcolor{gray}{mean Rank. Achtung: Nicht mean der Ranks(!)}
    \item $W_{group} = \sum{ranks_{group}} - \frac{n_{group}*(n_{group}+1)}{2}$
    \item $W = min(W_{group})$
    \end{itemize}
\end{frame}

   \begin{frame}{Wilcoxons Rangsummen / Mann-Whitney Test Beispiel}
    Depression (Beck Depression Index) nach Drogenkonsum am Samstag
    \begin{center}
        \begin{tabular}{|l|c|c|c|}\hline
        Proband & Droge & BDI Sonntag & BDI Mittwoch \\ \hline\hline
        1 & Ecstasy & 15 & 28 \\ \hline
        2 & Ecstasy & 35 & 35 \\ \hline
        $\dots$ & $\dots$ & $\dots$ & $\dots$ \\ \hline
        9 & Ecstasy & 13 & 36 \\ \hline
       10 & Ecstasy & 20 & 35 \\ \hline
       11 & Alkohol & 16 & 5 \\ \hline
       12 & Alkohol & 15 & 6 \\ \hline
        $\dots$ & $\dots$ & $\dots$ & $\dots$ \\ \hline
       19 & Alkohol & 18 & 3 \\ \hline
       20 & Alkohol & 18 & 10 \\ \hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    \end{center}
    Kompletter Datensatz Siehe folgende Rangtabelle
\end{frame}

  \begin{frame}{Wilcoxons Rangsummen / Mann-Whitney Test Beispiel}
\setlength\tabcolsep{3 pt} 
\begin{tiny}
Sonntag:
\begin{center}
\begin{tabular}{|l||c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}\hline
         BDI&13 & 13 & 14 & 15 &  15 & 15 &  16 & 16 &  16 &  16 &  17 &  18 &  18 &  18 &  19 &  19 &  20 &  20 &  27 &  35\\ \hline
         Pot. Rang&1 & 2 & 3 & 4 &  5 & 6 &  7  & 8 &  9 &  10 &  11 &  12 &  13 &  14 &  15 &  16 &  17 &  18 &  19 &  20\\ \hline
         Rang&1.5 & 1.5 & 3 & 5 &  5 & 5 & 8.5  &  8.5 & 8.5 &  8.5 &  11 &  13 &  13 &  13 &  15.5 &  15.5 &  17.5 &  17.5 &  19 &  20\\ \hline
         Gruppe&A & E & A & A &  A & E &  A  & A & E &  E &  E &  E &  A &  A & E & A &  E &  A &  E &  E\\ \hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
\end{center}

Mittwoch:
\begin{center}
\begin{tabular}{|l||c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}\hline
         BDI&3 & 5 & 6 & 6 &  7 &  8 &  9  & 10 &  17 &  24 &  27 &  28 &  29 &  30 &  32 &  35 &  35 &  35 &  36 &  39\\ \hline
         Pot. Rang&1 & 2 & 3 & 4 &  5 & 6 &  7  & 8 &  9 &  10 &  11 &  12 &  13 &  14 &  15 &  16 &  17 &  18 &  19 &  20\\ \hline
         Rang&1 & 2 & 3.5 & 3.5 &  5 & 6 &  7  & 8 &  9 &  10 &  11 &  12 &  13 &  14 &  15 &  17 &  17 &  17 &  19 &  20\\ \hline
         Gruppe&A & A & A & A &  A & A &  A  & A & A &  E &  E &  E &  E &  A & E &  E &  E &  E &  E &  E\\ \hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
\end{center}
\end{tiny}
\setlength\tabcolsep{6 pt} 
\end{frame}

  \begin{frame}{Wilcoxons Rangsummen / Mann-Whitney Test Beispiel}
\setlength\tabcolsep{3 pt} 
\begin{footnotesize}
Mittwoch:
\begin{center}
\begin{tabular}{|l||c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}\hline
         BDI&3 & 5 & 6 & 6 &  7 &  8 &  9  & 10 &  17 &  24 &  27 &  28 &  29 &  30 &  32 &  35 &  35 &  35 &  36 &  39\\ \hline
         Pot. Rang&1 & 2 & 3 & 4 &  5 & 6 &  7  & 8 &  9 &  10 &  11 &  12 &  13 &  14 &  15 &  16 &  17 &  18 &  19 &  20\\ \hline
         Rang&1 & 2 & 3.5 & 3.5 &  5 & 6 &  7  & 8 &  9 &  10 &  11 &  12 &  13 &  14 &  15 &  17 &  17 &  17 &  19 &  20\\ \hline
         Gruppe&A & A & A & A &  A & A &  A  & A & A &  E &  E &  E &  E &  A & E &  E &  E &  E &  E &  E\\ \hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
\end{center}
\end{footnotesize}
\setlength\tabcolsep{6 pt} 
\pause
\begin{itemize}
    \item $W_{group} = \sum{ranks_{group}} - \frac{n_{group}*(n_{group}+1)}{2}$
    \item $W_{Ecstasy} = 151 - 55 = 96$
    \item $W_{Alcohol} = 59 - 55 = 4$
    \item $W = min(W_{group}) = 4 < W_{kr}(10,10)=23 \rightarrow H_0$ abgelehnt $\rightarrow $\pause Unterschied signifikant
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Wilcoxons Rangsummen / Mann-Whitney Test Wahrscheinlichkeiten}

\begin{itemize}
    \item Berechnung von $p$ folgt der Annahme der Normalverteilung
    \begin{itemize}
        \item Weder R"ange noch Daten sind hier normalverteilt \sad
    \end{itemize}
    \pause 
    \item Monte Carlo Methode (exakt)
    \begin{itemize}
        \item H"aufige zuf"allige Zuordnung der Daten in Gruppen
        \item Jeweils Pr"ufgr"oße berechnen
        \item $\rightarrow$ Wahrscheinlichkeitsverteilung der Pr"ufgr"oßen k"unstlich erzeugt
        \item Nur m"oglich wenn keine gebundenen R"ange existieren
    \end{itemize}
    \pause 
    \item Normal-Approximation
    \begin{itemize}
        \item Normalverteilung der Stichprobenverteilung angenommen
        \item $SE_{Teststatistik} \rightarrow zScore \rightarrow p$
        \item Optional Stetigkeitskorrektur, da R"ange immer um 1 oder 0.5 steigen
    \end{itemize}\pause 
    \item Monte Carlo besser als Normalenabsch"atzung aber aufwendiger
    \item Stetigkeitskorrektur hat wenig Einfluß auf Ergebnis
    \item $R$ verwendet per default Normal-Approximation mit Stetigkeitskorrektur ab $n=40$
    \pause
    \item \textcolor{gray}{$\dots$Die Experten sind sich uneinig}
\end{itemize}
\end{frame}
\subsection{R-Skript}

  \begin{frame}[fragile]{Wilcoxons Rangsummen / Mann-Whitney Test in $R$}

   \begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
sundayBDI<-c(16, 15, 20, 15, 16, 13, 14, 19, 18, 18, 15, 35, 16, 18, 19, 17,
    27, 16, 13, 20)
wedsBDI<-c(5, 6, 30, 8, 9, 7, 6, 17, 3, 10, 28, 35, 35, 24, 39, 32, 27, 29,
    36, 35)

drug<-gl(2, 10, labels = c("Alcohol", "Ecstasy"))
drugData<-data.frame(drug, sundayBDI, wedsBDI)
wilcox.test(wedsBDI ~ drug, data = drugData, exact=FALSE, correct=FALSE)


Wilcoxon rank sum test

data:  wedsBDI by drug
W = 4, p-value = 0.0004943
alternative hypothesis: true location shift is not equal to 0
\end{Verbatim}

$p<0.05 \rightarrow H_0$ abgewiesen \pause $\rightarrow$ Unterschied signifikant
\end{frame}

  \begin{frame}[fragile]{Wilcoxons Rangsummen / Mann-Whitney Test in $R$}

Unsch"on: $R$ w"ahlt nicht das kleinste $W$ sondern abh"angig von Inputreihenfolge
   \begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
sundayBDI<-c(15, 35, 16, 18, 19, 17,27, 16, 13, 20, 16, 15, 20, 15, 16, 13,
    14, 19, 18, 18)
wedsBDI<-c(28, 35, 35, 24, 39, 32, 27, 29, 36, 35, 5, 6, 30, 8, 9, 7, 6, 17,
    3, 10)
drug<-gl(2, 10, labels = c("Ecstasy", "Alcohol"))
drugData<-data.frame(drug, sundayBDI, wedsBDI)
wilcox.test(wedsBDI ~ drug, data = drugData, exact=FALSE, correct=FALSE)

Wilcoxon rank sum test

data:  wedsBDI by drug
W = 96, p-value = 0.0004943
alternative hypothesis: true location shift is not equal to 0
\end{Verbatim}

$\dots$ aber $p$ "andert sich dadurch nicht, also eigentlich egal
\end{frame}

\subsection{Effektst"arke}
  \begin{frame}[fragile]{Effektst"arke}
Folgendes Skript generiert $r$ f"ur beide Arten von Wilcoxmodell
   \begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
rFromWilcox<-function(wilcoxModel, n){
	z<- qnorm(wilcoxModel$p.value/2)
	r<- z/ sqrt(N)
	cat(wilcoxModel$data.name, "Effect Size, r = ", r)
}
\end{Verbatim}

Interpretation Siehe Vorlesung zu Korrelation
\end{frame}


\section{Wilcoxons Vorzeichen-Rang Test}
    \if\eco0 
    \begin{frame}{Nichtparametrische Testverfahren}
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.95\textwidth]{Vorlesung/img/v12_agenda.png}
    \end{center}
\end{frame}
    \fi
       \subsection{Berechnung}

       \begin{frame}{Wilcoxons Vorzeichen-Rang Test}
    \zitat{Wilcoxon, F.}{1945}{Individual comparisons by ranking methods}
        \begin{itemize}
        \item Signed Rank Test
        \item Parametrische Entsprechung: abh"angiger t-Test
        \item Wir interessieren uns also f"ur die Differenz der R"ange von einer Gruppe zur anderen
        
        \item $H_0 =$ Die Differenz ist nicht signifikant. Absch"atzung mittels z-Score
        \end{itemize}
        \pause
        Berechnung:
    \begin{itemize}
        \item Teststatistik berechnen 
    \begin{itemize}
    \item R"ange der Differenzen berechnen, Differenz=0$\rightarrow$ Exclude
    \item $T_+$ , $T_-$: R"ange der positiven und negativen Differenzen summieren
    \item $T = min(T_+, T_-)$
        \end{itemize}
        \pause

    \item Signifikanz bestimmen: 
    \begin{itemize}
        \item $\overline{T} = \frac{n*(n+1)}{4}$ \textcolor{gray}{Mittelwert der Zufallsverteilung}
        \item $SE_{\overline{T}} = \sqrt{\frac{n*(n+1)*(n+2)}{24}}$
        \item $z = \frac{T-\overline{T}}{SE_{\overline{T}}}$
        \item $z>1.96\rightarrow H_0$  abgewiesen$\rightarrow $ Differenz signifikant mit $p<0.05$ \textcolor{gray}{Vorzeichen ignorieren}
    \end{itemize}

    \end{itemize}
\end{frame}

 \begin{frame}{Wilcoxons Vorzeichen-Rang Test Beispiel}
\setlength\tabcolsep{3 pt} 
\begin{tiny}
Sonntag:
\begin{center}
\begin{tabular}{|l||c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}\hline
         BDI&13 & 13 & 14 & 15 &  15 & 15 &  16 & 16 &  16 &  16 &  17 &  18 &  18 &  18 &  19 &  19 &  20 &  20 &  27 &  35\\ \hline
         Pot. Rang&1 & 2 & 3 & 4 &  5 & 6 &  7  & 8 &  9 &  10 &  11 &  12 &  13 &  14 &  15 &  16 &  17 &  18 &  19 &  20\\ \hline
         Rang&1.5 & 1.5 & 3 & 5 &  5 & 5 & 8.5  &  8.5 & 8.5 &  8.5 &  11 &  13 &  13 &  13 &  15.5 &  15.5 &  17.5 &  17.5 &  19 &  20\\ \hline
         Gruppe&A & E & A & A &  A & E &  A  & A & E &  E &  E &  E &  A &  A & E & A &  E &  A &  E &  E\\ \hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
\end{center}

Mittwoch:
\begin{center}
\begin{tabular}{|l||c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}\hline
         BDI&3 & 5 & 6 & 6 &  7 &  8 &  9  & 10 &  17 &  24 &  27 &  28 &  29 &  30 &  32 &  35 &  35 &  35 &  36 &  39\\ \hline
         Pot. Rang&1 & 2 & 3 & 4 &  5 & 6 &  7  & 8 &  9 &  10 &  11 &  12 &  13 &  14 &  15 &  16 &  17 &  18 &  19 &  20\\ \hline
         Rang&1 & 2 & 3.5 & 3.5 &  5 & 6 &  7  & 8 &  9 &  10 &  11 &  12 &  13 &  14 &  15 &  17 &  17 &  17 &  19 &  20\\ \hline
         Gruppe&A & A & A & A &  A & A &  A  & A & A &  E &  E &  E &  E &  A & E &  E &  E &  E &  E &  E\\ \hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
\end{center}
\end{tiny}
\setlength\tabcolsep{6 pt} 
\end{frame}

  \begin{frame}{Wilcoxons Vorzeichen-Rang Test Beispiel}
  \setlength\tabcolsep{3 pt} 

\begin{footnotesize}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l||c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}\hline
         Ecstasy &  &  &  &   &  &   &  &  &  & &\\ \hline  
         BDI Sonntag &15  & 35 & 16 &  18 & 19 &  17 & 27 & 16 & 13 & 20&\\ \hline  
         BDI Mittwoch &28 & 35 & 35 &  24 & 39 &  32 & 27 & 29 & 36 & 35&\\ \hline \pause 
         Differenz   &13  & 0  & 19 &  6  & 20 &  15 & 0  & 13 & 23 & 15&\\ \hline  \pause 
         Vorzeichen  &+   & XX  & +  &  +  & +  &  +  & XX  & +  & +  & +& \\\hline \pause 
         Rang            & 2.5  &    &  6 &  1& 7&  4.5 &   & 2.5 & 8 & 4.5& sum\\ \hline  \pause 
         Positive R"ange  &2.5  &   & 6 &  1  & 7 &   4.5 &   & 2.5 & 8 & 4.5 &36\\\hline
         Negative R"ange  &   &   &   &    &   &    &   &   &   & &0\\\hline 
        \hline 
        Alkohol & $\dots$ & $\dots$ & $\dots$ & $\dots$ & $\dots$ & $\dots$ $\dots$ & $\dots$ & $\dots$ &$\dots$  &$\dots$ &$\dots$\\ \hline 
         %BDI Sonntag      &16  & 15 & 20 &  15 & 16 &  13 & 14 & 19 & 18 & 18&\\ \hline 
         %BDI Mittwoch     &5  & 6  & 30 &  8  & 9  &  7  & 6  & 17 & 3  & 10&\\ \hline 
         %Differenz        &-11&-9  & 10 & -7  & -7 &  -6 & -8 & -2 & -15& -8&\\ \hline 
         %Vorzeichen       &-   & -  & +  & -   & -  &  -  & - & -  & -  & -& \\\hline 
         %Rang             & 9  & 7  &  8 & 3.5& 3.5&  2 & 5.5  & 1 & 10 & 5.5&sum\\ \hline 
         %Positive R"ange  &    &    & 8  &   &    &   &   &   &   &  &8\\\hline
         %Negative R"ange  & 9  &  7 &   &  3.5 &3.5 &  2 & 5.5   & 1  & 10  & 5.5  & 47\\\hline 
        \hline\hline
    \end{tabular}
\setlength\tabcolsep{6 pt} 

\end{center}


\end{footnotesize}
\end{frame}

 \begin{frame}{Wilcoxons Vorzeichen-Rang Test Beispiel}

Teststatistik berechnen \pause \\
$T_{E} = min(36,0) = 0$
     %$T_{A} = min(8,47) = 8$\\\pause 
     
Signifikanz bestimmen: \\
$\overline{T_{E}} = \frac{8*(8+1)}{4} = 18\\$% $\overline{T_{A}} = \frac{10*(10+1)}{4} =27.5$
         $SE_{\overline{T_{E}}} = \sqrt{\frac{8*(8+1)*(8+2)}{24}} = 7.14$
         %$SE_{\overline{T_{A}}} = \sqrt{\frac{10*(10+1)*(10+2)}{24}} = 9.81$\\
        $z_{E} = \frac{T_{E}-\overline{T_{E}}}{SE_{\overline{T_{E}}}} = \frac{0-18}{7.14} = -2.52$\\
        $z_{A} = \dots "Ubungsgelegenheit \dots = -1.99$\\\pause
        
        Interpretation \\
  Sowohl $z_{E}$ als auch $z_{A}$ liegen "uber $1.96\rightarrow H_0$ f"ur beide abgewiesen $\rightarrow$ Differenz zwischen Sonntag und Mittwoch ist f"ur beide signifikant

\end{frame}

\subsection{R-Skript}
  \begin{frame}[fragile]{Wilcoxons Vorzeichen-Rang Test in $R$}
   \begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
sundayBDI<-c(16, 15, 20, 15, 16, 13, 14, 19, 18, 18, 15, 35, 16, 18, 19, 17,
    27, 16, 13, 20)
wedsBDI<-c(5, 6, 30, 8, 9, 7, 6, 17, 3, 10, 28, 35, 35, 24, 39, 32, 27, 29,
    36, 35)

drug<-gl(2, 10, labels = c("Alcohol", "Ecstasy"))
drugData<-data.frame(drug, sundayBDI, wedsBDI)
alcoholData<-subset(drugData, drug == "Alcohol")
ecstasyData<-subset(drugData, drug == "Ecstasy")
wilcox.test(alcoholData$wedsBDI, alcoholData$sundayBDI,  paired = TRUE, 
    correct= FALSE, exact=FALSE)
wilcox.test(ecstasyData$wedsBDI, ecstasyData$sundayBDI, paired = TRUE, 
    correct= FALSE, exact=FALSE)

	Wilcoxon signed rank test
data:  alcoholData$wedsBDI and alcoholData$sundayBDI
V = 8, p-value = 0.04657
alternative hypothesis: true location shift is not equal to 0

	Wilcoxon signed rank test
data:  ecstasyData$wedsBDI and ecstasyData$sundayBDI
V = 36, p-value = 0.01151
alternative hypothesis: true location shift is not equal to 0
\end{Verbatim}

\end{frame}

\subsection{Effektst"arke}
  \begin{frame}[fragile]{Effektst"arke}
Folgendes Skript generiert $r$ f"ur beide Arten von Wilcoxmodell
   \begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
rFromWilcox<-function(wilcoxModel, n){
	z<- qnorm(wilcoxModel$p.value/2)
	r<- z/ sqrt(N)
	cat(wilcoxModel$data.name, "Effect Size, r = ", r)
}
\end{Verbatim}

Interpretation Siehe Vorlesung zu Korrelation
\end{frame}

\section{Kruskal-Wallis Test}
    \if\eco0 
    \begin{frame}{Nichtparametrische Testverfahren}
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.95\textwidth]{Vorlesung/img/v12_agenda.png}
    \end{center}
\end{frame}
    \fi
    
           \begin{frame}{Kruskal-Wallis Test}
    \zitat{Kruskal, W.H. \& Wallis, W.A.}{1952}{Use of ranks in one-criterion variance analysis}
        \begin{itemize}
        \item ANOVA relativ robust und Welchs $F$ hilft bei heterogenen Varianzen
            \\\zitat{Welch, B.L.}{1951}{On the comparison of several mean values: An alternative approach}

        \item Kruskal-Wallis $H$ als nichtparametrische Alternative f"ur  unabh"angige ANOVA mittels Ranking 
        \item Omnibustest
        \item $Nullhypothese:$ Die Gruppen sind nicht signifikant verschieden. Gilt bei $H<H_{kr}$
        \item $H = \frac{12}{n*(n+1)} * \sum(\frac{Rangsumme^2_{group}}{n_{group}}) - 3*(n+1)$ \textcolor{gray}{Rangsumme manchmal als R abgek"urzt}
        \item $H_{kr}$ folgt $\chi^2$-Verteilung mit $df = Gruppenanzahl-1$
        \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Beispiel}
\begin{frame}{Kruskal-Wallis Beispiel}
    Zeichenl"ange des Dokumententitels pro Autor (wie bei ANOVA)

    \begin{tabular}{|c|}\hline
         Autor 1 \\\hline\hline
         30 \\\hline
         35 \\\hline
         45 \\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    \begin{tabular}{|c|}\hline
        Autor 2 \\\hline\hline
         40\\\hline
         35\\\hline
         50\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    \begin{tabular}{|c|}\hline
         Autor 3 \\\hline\hline
         10\\\hline
         25\\\hline
         5\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}{Kruskal-Wallis Beispiel}
    Zeichenl"ange des Dokumententitels pro Autor (wie bei ANOVA)

    \begin{tabular}{|c|r|}\hline
         Autor 1 & Rang\\\hline\hline
         30 &4\\\hline
         35 &5.5\\\hline
         45 &8\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    \begin{tabular}{|c|r|}\hline
        Autor 2 & Rang \\\hline\hline
         40&7\\\hline
         35&5.5\\\hline
         50&9\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    \begin{tabular}{|c|r|}\hline
         Autor 3 & Rang \\\hline\hline
         10&2\\\hline
         25&3\\\hline
         5&1\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    \end{frame}
    
        \begin{frame}{Kruskal-Wallis Beispiel}
    Zeichenl"ange des Dokumententitels pro Autor (wie bei ANOVA)

    \begin{tabular}{|c|r|}\hline
         Autor 1 & Rang\\\hline\hline
         30 &4\\\hline
         35 &5.5\\\hline
         45 &8\\\hline\hline
         sum &17.5\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    \begin{tabular}{|c|r|}\hline
        Autor 2 & Rang \\\hline\hline
         40&7\\\hline
         35&5.5\\\hline
         50&9\\\hline\hline
      sum &21.5\\\hline

        \hline\hline
    \end{tabular}
    \begin{tabular}{|c|r|}\hline
         Autor 3 & Rang \\\hline\hline
         10&2\\\hline
         25&3\\\hline
         5&1\\\hline\hline
         sum &6\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    
    $H = \frac{12}{n*(n+1)} * \sum(\frac{Rangsumme^2_{group}}{n_{group}}) - 3*(n+1)$
    \pause
    $H = \frac{12}{9*(10)} * (\frac{306.25}{3}+\frac{462.25}{3}+\frac{36}{3}) - 3*(10) \approx 0.133 * (102.083 + 154.083 +12) -30 \approx 0.133 * 268.166-30 \approx 5.666$\\\pause
    $H = 5.666 < 5.99 = H_{kr}(2) \rightarrow$ Nullhypothese best"atigt $\rightarrow $ Es existieren keine signifikante Unterschiede zwischen den Gruppen.
    \pause 
    ANOVA kam hier auf signifikante Unterschiede.
    \end{frame}
    
    \subsection{R-Skript}
  \begin{frame}[fragile]{Kruskal-Wallis Test in $R$}
   \begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
titlelength<-c(30,35,45,40,35,50,10,25,5)
group<-gl(3,3,labels=c("autor1","autor2","autor3"))
df<-data.frame(group,titlelength)
kruskal.test(titlelength~group, data=df)


	Kruskal-Wallis rank sum test

data:  titlelength by group
Kruskal-Wallis chi-squared = 5.8039, df = 2, p-value = 0.05492 

# Wenn p<0.05 existieren signifikante Unterschiede.


# Bzgl der Differenz zum Beispiel: Rundungsfehler erklären teilweise
(12/(9*10) * (17.5^2/3 + 21.5^2/3 + 12)) - (3 * (9+1)) = 5.7556

Wo die restliche Differenz herkommt, weiß ich im Moment nicht.
\end{Verbatim}

\end{frame}

    \subsection{Post Hoc Tests}
    \begin{frame}{Wiederholung Post Hoc Tests}
    Problem: Omnibus \& Familienbezogener Fehler\\ L"osung:\pause Kontrastierung \& Post Hoc Tests

    \end{frame}   
        \begin{frame}{Post Hoc Tests}
        \zitat{Siegel, S. \& Castellan,N.J.}{1988}{Nonparametric statistics for the behavioural science}
\begin{itemize}
 \item Post-Hoc Test f"ur nichtparametrische Daten
 \item Grundidee: Vergleiche f"ur alle Paare der Gruppen die Differenz der gemittelten R"ange mit dem Zufallsgrenzwert. \\$Differenz > Kritischer Wert \rightarrow Signifikant$
 \item $diff_{kr} = z_{\frac{\alpha}{k*(k-1)}} * \sqrt{\frac{n*(n+1)}{12} * ( \frac{1}{n_u}+\frac{1}{n_v})}$ mit $k=$ Anzahl der Gruppen
 \item  $diff_{kr}$ ist bei gleichen Gruppengr"oßen wiederverwendbar, sonst f"ur jeweils Gruppen $u$ und $v$ nochmal berechnen 
\end{itemize}
    \end{frame} 

        \begin{frame}{Beispiel Post Hoc Tests}
        
            \begin{tabular}{|c|r|}\hline
         Autor 1 & Rang\\\hline\hline
         30 &4\\\hline
         35 &5.5\\\hline
         45 &8\\\hline\hline
         mean &5.833\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    \begin{tabular}{|c|r|}\hline
        Autor 2 & Rang \\\hline\hline
         40&7\\\hline
         35&5.5\\\hline
         50&9\\\hline\hline
      mean &7.167\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    \begin{tabular}{|c|r|}\hline
         Autor 3 & Rang \\\hline\hline
         10&2\\\hline
         25&3\\\hline
         5&1\\\hline\hline
         mean &2\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    
    \pause
    \begin{center}
    \begin{tabular}{|c|r|r|r|}\hline
         Paar & R1 & R2 & $|$R1-R2$|$ \\\hline\hline
         A1-A2&5.833&7.167&1.334\\\hline
         A2-A3&7.167&2&5.167\\\hline
         A1-A3&5.833&2&3.833\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    \end{center}
    $diff_{kr} = z_{\frac{\alpha}{k*(k-1)}} * \sqrt{\frac{n*(n+1)}{12} * ( \frac{1}{n_u}+\frac{1}{n_v})} = z_{\frac{0.05}{3*(2)}} * \sqrt{\frac{9*(9+1)}{12} * ( \frac{1}{3}+\frac{1}{3})} =  z_{0.0083} * \sqrt{5} = 2.4 * 2.236 \approx \underline{5.3664} $ \textcolor{gray}{$ z_{0.0083}\rightarrow$ z-Tabelle smaller portion}
    
    \pause $\rightarrow$ Keine der Differenzen "uberschreitet den Kritischen Wert  $\rightarrow$ Alle unsignifikant
    \end{frame} 

  \begin{frame}[fragile]{ Post Hoc Tests in $R$}
  
   \begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
library(pgirmess)
titlelength<-c(30,35,45,40,35,50,10,25,5)
group<-gl(3,3,labels=c("autor1","autor2","autor3"))
df<-data.frame(titlelength,group)
kruskalmc(titlelength~group, data=df)


Multiple comparison test after Kruskal-Wallis 
p.value: 0.05 
Comparisons
                      obs.dif    critical.dif difference
autor1-autor2 1.3333333333333 5.3531015691555      FALSE
autor1-autor3 3.8333333333333 5.3531015691555      FALSE
autor2-autor3 5.1666666666667 5.3531015691555      FALSE
\end{Verbatim}

\end{frame}

  \begin{frame}[fragile]{ Zielgerichtete Post Hoc Tests}
    Statt Kreuzvergleich lieber Vergleich gegen eine Kontrollgruppe (Bspw A2)
    \\Reduziert Einfluss auf $\alpha$
    \begin{center}
    \begin{tabular}{|c|r|r|r|}\hline
         Paar & R1 & R2 & $|$R1-R2$|$ \\\hline\hline
         A1-A2&5.833&7.167&1.334\\\hline
         A2-A3&7.167&2&5.167\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    
    \end{center}
    $diff_{kr} = 5.011929$
    
    \pause
    
   \begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
library(pgirmess)
titlelength<-c(30,35,45,40,35,50,10,25,5)
group<-gl(3,3,labels=c("autor1","autor2","autor3"))
df<-data.frame(titlelength,group)
df$group<-factor(df$group, levels=levels(df$group)[c(2,1,3)])
kruskalmc(titlelength~group, data=df, cont='two-tailed') 
#two-tailed macht 1. Gruppe zur Kontr.gruppe, factor(.. hat A2 nach vorn sortiert

Multiple comparison test after Kruskal-Wallis, treatments vs control (two-tailed) 
p.value: 0.05 
Comparisons
               obs.dif critical.dif difference
autor2-autor1 1.333333     5.011929      FALSE
autor2-autor3 5.166667     5.011929       TRUE      <----
\end{Verbatim}

\end{frame}

\section{Trendanalyse mit Jonckheere-Terpstra }
    \if\eco0 
    \begin{frame}{Nichtparametrische Testverfahren}
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.95\textwidth]{Vorlesung/img/v12_agenda.png}
    \end{center}
\end{frame}
    \fi
    
   \begin{frame}{Jonckheere-Terpstra Test}
        \begin{itemize}
        \item kurz: Jonckheere-Test
        \item Omnibus-Test wie Kruskal-Wallis aber nicht auf Unterschied sondern auf Trend
        \item $Nullhypothese:$ Es existiert kein signifikanter Trend
        \item $R\rightarrow$ Trend signifikant wenn $p<0.05$
        \item Berechnung der Trendrichtung mit Gruppenmittelwerten 
        \end{itemize}
\end{frame}

  \begin{frame}[fragile]{Jonckheere-Terpstra Test}
   \begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
library(clinfun)
titlelength<-c(30,35,45,40,35,50,10,25,5)
group<-gl(3,3,labels=c("autor1","autor2","autor3"))
df1<-data.frame(titlelength,group)
jonckheere.test(df1$titlelength, as.numeric(df1$group))
boxplot<-ggplot(df1, aes(group, titlelength))
boxplot + geom_boxplot()+labs(y="Title length")

JT = 6.5, p-value = 0.1198
\end{Verbatim}
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{Vorlesung/img/v12_Jonckheere_boxplot1.png}
\end{center}
\end{frame}

  \begin{frame}[fragile]{Jonckheere-Terpstra Test}
   \begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
library(clinfun)
titlelength<-c(30,35,45,40,35,50,10,25,5)
group<-gl(3,3,labels=c("autor1","autor2","autor3"))
df1<-data.frame(titlelength,group)
df2$group<-factor(df1$group, levels=levels(df1$group)[c(3,1,2)]) #Umsortieren
jonckheere.test(df2$titlelength, as.numeric(df2$group))
boxplot<-ggplot(df2, aes(group, titlelength))
boxplot + geom_boxplot()+labs(y="Title length")

JT = 24.5, p-value = 0.01451
\end{Verbatim}
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{Vorlesung/img/v12_Jonckheere_boxplot2.png}
\end{center}
\end{frame}

\section{Friedmans ANOVA}
    \if\eco0 
    \begin{frame}{Nichtparametrische Testverfahren}
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.95\textwidth]{Vorlesung/img/v12_agenda.png}
    \end{center}
\end{frame}
    \fi
    
        \begin{frame}{Friedmans ANOVA}
\zitat{Friedman, M.}{1937}{The use of ranks to avoid the assumption of normality implicit in the analysis of variance}
\begin{itemize}
        \item Friedmans ANOVA als nichtparametrische Alternative f"ur abh"angige ANOVA mittels Ranking 
        \item Omnibustest
        \item Ranking pro Person, jede Person beginnt bei 1
        \item $Nullhypothese:$ Die Gruppenunterschiede pro Person sind nicht signifikant. Gilt bei $F_r<F_{rkr}$
        \pause
        \item $F_r = \frac{12}{n_{group}*k(k+1)} * \sum Rangsumme^2_{group} - 3n_{group}*(k+1)$ mit $k=Gruppenanzahl$  \pause 
        \textcolor{gray}{Es wird oft die Stichprobengr"oße $n$ notiert (auch Field verwendet $N$), aber es wird mit $n_{group}$ gerechnet}
        \item $F_r$ folgt $\chi^2$-Verteilung mit $df = Gruppenanzahl-1$ bei $n_{group}>=10$
\end{itemize}
\end{frame}
    \subsection{Beispiel}
\begin{frame}{Friedmans ANOVA Beispiel}
    Zeichenl"ange des Dokumententitels pro Autor beim ersten, zweiten und dritten Dokument\\\\

    \begin{tabular}{|l||c|c|c|}\hline
         Person & D1 & D2 & D3 \\\hline\hline
         Autor 1 & 30 & 35 & 45\\\hline
         Autor 2 & 40 & 35 & 50\\\hline
         Autor 3 & 10 & 25 & 5\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}\pause$\rightarrow Rangify \rightarrow$
    \begin{tabular}{|l||c|c|c|}\hline
         Person & D1 & D2 & D3 \\\hline\hline
         Autor 1 & 1 & 2 & 3\\\hline
         Autor 2 & 2 & 1 & 3\\\hline
         Autor 3 & 2 & 3 & 1\\\hline
         sum & 5 & 6 & 7\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}\pause
    
    $F_r = (\frac{12}{n_{group}*k(k+1)} * \sum Rangsumme^2_{group}) - 3n_{group}*(k+1) = (\frac{12}{36} * 110) - 36 = \underline{0.667}$
    $F_r = 0.667 < F_{rkr}=5.99 \rightarrow H_0$ kann nicht abgewiesen werden $\rightarrow$\pause Unterschiede nicht signifikant
\end{frame}
    
    \subsection{R-Skript}
  \begin{frame}[fragile]{Friedmans ANOVA $R$-Skript}
  
\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
D1<-c(30,40,10)
D2<-c(35,35,25)
D3<-c(45,50,5)
df<-data.frame(D1, D2, D3)

keinefehlwerte<-na.omit(df) # Fehlwerte verwirren den Algorithmus
matrix<-as.matrix(keinefehlwerte) # Algorithmus nimmt nur Matrix als Input
friedman.test(matrix)

	Friedman rank sum test

data:  matrix
Friedman chi-squared = 0.66667, df = 2, p-value = 0.7165 
# p<0.05 -> Unterschied signifikant
\end{Verbatim}

\end{frame}
    \subsection{Post Hoc Tests}
    
        \begin{frame}{Post Hoc Tests}
                \zitat{Siegel, S. \& Castellan,N.J.}{1988}{Nonparametric statistics for the behavioural science}

\begin{itemize}
    \item Im Prinzip wie bei Kruskal Wallis
\end{itemize}
    \end{frame} 

        

  \begin{frame}[fragile]{ Post Hoc Tests in $R$}
  
   \begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
library(pgirmess)
D1<-c(30,40,10)
D2<-c(35,35,25)
D3<-c(45,50,5)

df<-data.frame(D1, D2, D3)

keinefehlwerte<-na.omit(df) # Fehlwerte verwirren den Algorithmus
matrix<-as.matrix(keinefehlwerte) # Algorithmus nimmt nur Matrix als Input
friedmanmc(matrix)


Multiple comparisons between groups after Friedman test 
p.value: 0.05 
Comparisons
    obs.dif critical.dif difference
1-2       1     5.864029      FALSE
1-3       2     5.864029      FALSE
2-3       1     5.864029      FALSE

\end{Verbatim}
\end{frame}

\if\eco0
\begin{frame}{Überblick}
  \tableofcontents[hideallsubsections]
\end{frame}
\fi

\section{Effektstärke bei Friedman und Kruskal-Wallis}
\begin{frame}{Effektst"arke bei Friedman und Kruskal-Wallis}
\begin{itemize}
    \item Umrechnung von $\chi^2$ zu $r$ problematisch mit $df>1$
    \item Effektst"arke bei Omnibus eher wenig hilfreich
    \item Paarweise Wilcoxon Tests (abh"angig / unabh"angig beachten) und Berechnung von $r$ damit
\end{itemize}
    
\end{frame}
    \begin{frame}{Zusammenfassung}
    \begin{itemize}
    \item Nichtparametrische Verfahren erlauben die Arbeit mit fiesen Daten
    \begin{itemize}
        \item Mediane, Effektst"arke und Ranges mit angeben
        \item Boxplot
    \end{itemize}
    \item Wilcoxons Rangsummen / Mann-Whitney
    \begin{itemize}
        \item beide wohl austauschbar
        \item Entspricht unabh"angigem t-Test
    \end{itemize}
    \item Wilcoxons Vorzeichen-Rang
    \begin{itemize}
        \item Entspricht abh"angigem t-Test
    \end{itemize}
    \item Kruskal-Wallis
    \begin{itemize}
        \item Entspricht unabh"angiger ANOVA
        \item Post Hoc Tests zur Lokalisierung der Unterschiede 
    \end{itemize}
    \item Jonckheere-Terpstra
    \begin{itemize}
        \item Entspricht unabh"angiger ANOVA aber ber"ucksichtigt Trends
        \item Trendrichtung mittels Gruppenmittelwerten
        \item Effektst"arke $\rightarrow$ paarweise Wilcoxon-Tests
    \end{itemize}
    \item Friedmans ANOVA
    \begin{itemize}
        \item Entspricht unab"angiger ANOVA
        \item Post Hoc Tests zur Lokalisierung der Unterschiede
     \item Effektst"arke $\rightarrow$ paarweise Wilcoxon-Tests

    \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}
\end{document}
